指竊取機密 美起訴兩中國黑客 聯合英澳加日德譴責「雲端跳躍」行動

【明報專訊】美國司法部等部門於華盛頓時間20日上午公布，將對兩名身在天津的中國黑客提出刑事指控，美國並聯合英國、澳洲、加拿大、日本和德國，共同譴責北京支持一項名為「雲端跳躍」（Cloudhopper）的網絡攻擊行動，包括竊取貿易機密、尖端科技以及劫持政府部門的電腦，違反了2015年底達成的中美網絡安全合作共識。中國外交部至昨晚未有回應。

美司法部指中國國安部協調

海軍太空總署中招

美國司法部副部長羅森斯坦（Rod Rosenstein）、聯邦調查局局長瑞伊（Christopher Wray）和紐約南區法院檢控官伯爾曼（Geroffrey Berman）等召開聯合記者會，宣布對兩名黑客朱華和張士龍提起刑事指控，罪名為圖謀入侵電腦系統。根據起訴書，被告在天津的華盈海泰科技發展有限公司工作，與中國國家安全部、天津國家安全局協調行事，隸屬黑客組織「APT10」，該組織也被稱為「紅色阿波羅」、「CVNX」、「石熊貓」等。

美方指稱，「APT10」透過襲擊大型公司的IT服務外判商、植入「蠕蟲」（worm）、冒充員工身分等，竊取商業和技術資料，包括攻入第三方電郵服務、雲端儲存及其他IT服務提供商，受害者遍及美國、英國、日本、加拿大、芬蘭、澳洲、巴西、法國、瑞士和韓國，有超過100Gb的資料失竊。受害者還包括美國海軍、能源署實驗室、太空總署的噴射動力實驗室等部門，有10萬名海軍人員的個人資料失竊。

指涉中國製造2025 未提會否制裁

羅森斯坦沒透露具體受害公司名稱，但稱過往7年，90%的美國國家情報行動、三分之二的網絡商業機密盜竊案與中國有關；並稱「中國製造2025」中所支持發展的「先進製造業」等，不少是依靠竊取美國技術建立。

美國並和英國、澳洲、加拿大、日本和德國一起，譴責北京支持一項對美國和其他國家發起網絡攻擊的「雲端跳躍」（Cloudhopper）行動，這項行動始於2017年，包括竊取貿易機密、尖端科技及劫持政府部門的電腦，違反了2015年底達成的中美網絡安全合作共識。現時未知美國除了刑事起訴，會否有相應制裁或者其他懲罰措施。

美學者：對華諜憂慮已蔓延

美國智庫戰略暨國際研究中心（CSIS）亞洲事務資深顧問葛來儀（Bonnie Glaser）對《華盛頓郵報》稱，事件意義重大，顯示對中國經濟間諜的擔憂已蔓延至數個國家，「多邊行動會比過往的單邊行動更有效果」。另一華盛頓智庫美國企業研究所（American Enterprise Institute）中國問題學者史劍道（Derek Scissors）則認為不會有效果，「奧巴馬政府也曾從成千上萬名黑客中指證其中幾人，這是必要但不重要（necessary but not important），跨國聲明可以激怒習近平，但對他不構成真的壓力」，他認為對中國大型企業實施制裁更有用。

中國外交部昨晚未有回應美國司法部的公布，過往外交部發言人曾回應有關中國黑客襲擊指控，表示網絡安全是全球問題，事關各國共同利益，中國是黑客攻擊等網絡安全威脅的主要受害國之一，也是網絡安全的堅定維護者，希望各方都能本着相互尊重和平等互利的精神，通過對話合作應對這一全球問題。

此外，中國商務部昨證實，中美確實有在下月舉行會談的計劃，且「雙方工作層正在進行密集的磋商」。中方歡迎美國貿易代表辦公室所宣布、將對中國產品加徵關稅稅率至25%的期限推遲至2019年3月2日，「雙方到目前為止，都主動採取了措施，釋放了積極信號，這是磋商順利推進的重要條件」。

八國聯軍

block撚左條爛鳩五毛佢啦巴打

偷睇下佢地偷左咩野

食屎啦大陸仔

中國洗偷ga,全球圍佢就夠玩啦

有賊呀！

英澳依班真係冇撚用, 美國唔出聲成班仲響度龜縮緊!

我真係唔信美帝會咁易比支共hack入，一定有陰謀

之前咪講左係同奧巴馬不准反攻政策有關

[img]184142_116e4ab2cc9bd5df406a214afa33b89f.png[/img]

唔準反攻間接助長

唔反攻但係可以防架麻，以美國咁多年經驗加埋外星科技，支共拎到既會唔會只係木馬